---
title: "Προστασία της Ιδιωτικότητας και Χρήση των cookies στα Περιβάλλοντα Ηλεκτρονικών Αγορών"
author: "Κοπίτας Ηράκλειος, Μαλάμος Κωνσταντίνος, Orekhov Boris"
date: "Thu 03 Jun 2021"
geometry: margin=4cm
output: pdf_document
header-includes:
- \setlength{\parindent}{1em}
- \setlength{\parskip}{1em}
---
<!-- ![Unipi](http://www.unipi.gr/unipi/odigos_spoudon/unipilogo.png) -->
![Unipi](./unipilogo.png)

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

# Περίληψη

Τα `cookies` είναι αρχεία που στέλνονται από ιστοσελίδες και αποθηκεύουν
πληροφορίες, κατηγοριοποιούνται με βάση το χρονικό πλαίσιο, σε ποιόν
απευθύνονται και τον σκοπό που επιτελούν.
Έχουν ευρεία χρήση σε ιστοσελίδες και ιδιαίτερα στο ηλεκτρονικό εμπόριο προσφέροντας
σημαντικές δυνατότητες, όπως λειτουργικές βελτιώσεις και προσωποποιημένες διαφημίσεις.
Λόγο της διαχείρισης προσωπικών δεδομένων το `GDPR` έχει ορίσει νομοθεσία για την
προστασία της ιδιωτικότητας του χρήστη, χωρίς αυτό να διευθετεί όλα τα ζητήματα
που προκύπτουν.

\pagebreak


# Τι είναι τα cookies?

<!-- ## Why use -->
<!-- * Easier to build web applications -->
<!-- * One can build without them but using `IP` is unreliable -->
<!-- * Same for storing info in URL -->
<!-- * For example in shopping can keep state of basket throughout the web page. -->

<!-- ## How are they used -->
<!-- * Persistent shopping carts -->
<!-- * Wish lists -->
<!-- * Product recommendations -->
<!-- * Custom user interfaces (i.e. "Welcome back, Steve") -->
<!-- * Store login info -->


Τα `cookies` είναι μικρά αρχεία κειμένου τα οποία περιέχουν δεδομένα,
τα δεδομένα αυτά έχουν σκοπό να δώσουν μνήμη σε ένα διαφορετικά `stateless HTTP`
με αυτό τον τρόπο ενισχύοντας και διευκολύνοντας την περιαγωγή στις ιστοσελίδες.

Τα δεδομένα τα οποία συλλέγουν είναι συνήθως προσωπικού χαρακτήρα και έχουν να
κάνουν με την δραστηριότητα του χρηστή.
Πιο συγκεκριμένα, με την χρήση των `cookies` μπορούν να διατηρηθούν τα δεδομένα
σύνδεσης του χρήστη σε μια ιστοσελίδα, δηλαδή συνθηματικά και κωδικούς, μπορούν
να περιέχουν στοιχεία του χρήστη για τις ηλεκτρονικές του αγορές, όπως διευθύνσεις
και αριθμούς πιστωτικών καρτών, μη προσωποποιημένα δεδομένα που αναλύουν την χρήση
της ιστοσελίδας ή ακόμα και υψηλά προσωποποιημένα δεδομένα που έχουν στόχο την
στοχευμένη προώθηση προϊόντων με βάση τις επιλογές και την διαδικτυακή δραστηριότητα
του χρήστη.

Οπότε κατά την επίσκεψη ενός ηλεκτρονικού ιστότοπου, αφού γίνει η
αποδοχή για την χρήση `cookies`, αυτό το αρχείο κείμενου αποθηκεύεται στην κύρια
μνήμη του υπολογιστή, οπότε όταν ο χρήστης συνδεθεί στο ξανά στην ιστοσελίδα
μπορεί να ανακτήσει το αποθηκευμένο αρχείο.

Ιστορικά τα `cookies` δημιουργήθηκαν για λόγους ηλεκτρονικών αγορών στον
φυλομετρητή της `Netscape`. Η τυποποίηση ξεκίνησε τον Απρίλη του 1995 από τον
`Lou Montulli` και το 1997 εκδόθηκε το `RFC 2109` που μετά από πολλές ανησυχίες
για θέματα ασφάλειας και πολλές αλλαγές δημιουργήθηκε το `RFC 2965` το 2000 που
είδε ευρεία χρήση.

\pagebreak

# Οι κατηγορίες των cookies.

Σύμφωνα με το `GDPR` τα `cookies` κατηγοριοποιούνται με βάση τρεις άξονες.
Το χρονικό πλαίσιο, σε ποιόν απευθύνονται και τον σκοπό που επιτελούν.
Ποιο αναλυτικά:

* Duration
	* Session cookies
	* Persistent cookies

* Provenance
	* First-party cookies
	* Third-party cookies

* Purpose
	* Strictly necessary cookies
	* Preferences cookies
	* Statistics cookies
	* Marketing cookies


## Session cookies
Τα `cookies` αυτά έχουν ως χαρακτηριστικό ότι είναι προσωρινά. Έχουν διάρκεια
μέχρι να κλείσει ο φυλομετρητής που χρησιμοποιείτε.
Επομένως, σε αντίθεση με τις άλλες κατηγορίες των `cookies` αυτά δεν
αποθηκεύονται στον σκληρό δίσκο.
Τα `cookies` αυτά χρησιμοποιούνται και κατά την διάρκεια τραπεζικών συναλλαγών
για μεγαλύτερη ασφάλεια λήγουν σε σύντομο σχετικά διάστημα.

## Persistent cookies
Τα συγκεκριμένα `cookies` αποθηκεύονται στον σκληρό δίσκο.
Έχουν μια ημερομηνία λήξης οπού όταν αυτή η ημερομηνία περάσει καταστρέφονται.
Συνήθως χρησιμοποιούνται για την διατήρηση της σύνδεσης σε έναν λογαριασμό
και αποθηκεύουν το όνομα χρήστη και τον κωδικό του.
Επιπλέον σημαντική λειτουργία είναι η διατήρηση των προϊόντων σε ένα καλάθι αγορών
κατά την περιήγηση σε ένα ηλεκτρονικό κατάστημα.

\pagebreak

## First-party cookies
Σκοπός τους είναι η βελτίωση της χρήσης ενός ισοτόπου.
Αυτά τα `cookies` καταγράφουν δεδομένα του χρήστη στον συγκεκριμένο ιστότοπο
και τοποθετούνται από τον ίδιο τον ιστότοπο.

## Third-party cookies
Τα συγκεκριμένα `cookies` αποθηκεύονται στην ιστοσελίδα από τρίτους και έχουν
σκοπό την παρακολούθηση του χρήστη σε ένα ευρύτερο κομμάτι του διαδικτύου που πολλές
φορές εκτείνεται στο μεγαλύτερο μέρος της ηλεκτρονικής περιήγηση του χρήστη.
Αυτοί οι τρίτοι είναι συνήθως μεγάλες διαφημιστικές εταιρίες η μεγάλα αναλυτικά
συστήματα.

## Strictly necessary cookies
Αυτά τα `cookies` είναι απαραίτητα για την λειτουργία μιας ιστοσελίδας.
Κρατούν πληροφορίες όπως το ηλεκτρονικό καλάθι σε ένα ηλεκτρονικό κατάστημα ή
πληροφορίες για την σύνδεση.

## Preferences cookies
Σκοπός τους είναι η αποθήκευση ρυθμίσεων του χρήστη.
Οι ρυθμίσεις μπορεί να έχουν να κάνουν σχέση με την γλώσσα της επιλογής του,
το νόμισμα που χρησιμοποιεί ή και την τοποθεσία του.

## Statistics cookies
Αυτά χρησιμοποιούνται για διαχειριστικούς λόγους από την ιστοσελίδα.
Συλλέγουν πληροφορίες για την επίδοση του σίτε, στατιστικά για την χρήση του,
ποιες σελίδες χρησιμοποιούνται περισσότερο και τι κίνηση περιμένουν.
Οι πληροφορίες δεν είναι προσωπικού χαρακτήρα και δεν μπορούν να χρησιμοποιηθούν
για την αναγνώριση κάποιου.

## Marketing cookies
Τα συγκεκριμένα `cookies` χρησιμοποιούνται για λόγους ηλεκτρονικού μάρκετινγκ.
Αποθηκεύουν την ψηφιακή δραστηριότητα του χρήστη και βοηθούν τους διαφημιστές
να προωθήσουν σχετικές διαφημίσεις.
Τα δεδομένα τους είναι από σχεδιασμό προσωπικά αφού συλλέγουν την δραστηριότητα
του χρήστη.

\pagebreak

# Ασφάλεια των cookies:

Τα `cookies` περιέχουν κάποια δεδομένα τα οποία είναι αρκετά σημαντικά αν πέσουν
στα χέρια λάθος ατόμων.

Πιο συγκεκριμένα συχνά πολλοί χρηστές επιλέγουν να αποθηκεύουν το όνομα χρηστή
και τον κωδικό τους ώστε να μην τον πληκτρολογούν κάθε φορά που συνδέονται στον
λογαριασμό τους.

Ο κωδικός αυτός αποθηκεύεται κρυπτογραφημένος σε `hash` μορφή στο `cookie`.
Αν κάποιος επομένως αποκτήσει πρόσβαση στο `cookie` μπορεί να συνδεθεί στο
λογαριασμό σαν να είναι το ίδιο άτομο.
Αυτή η διαδικασία ονομάζεται `cookie hijacking` και πραγματοποιείτε ανιχνεύοντας
`cookies` στο δίκτυο και υπόκλέβοντας τα. Αυτό μπορεί να πραγματοποιηθεί και σε
ένα ασύρματο δίκτυο με την χρήση εφαρμογών όπως το `firesheep`.

Τέλος άλλη μια επίθεση που μπορεί να γίνει είναι η τροποποίηση ενός `cookie`
έτσι ώστε όταν κάποιος χρήστης επισκέπτεται μία ιστοσελίδα αντί για ένα `cookie`
να στέλνει πολλά περισσότερα. Με αποτέλεσμα να κλείνει τη σύνδεση και ο χρήστης
να μην μπορεί να επισκεφτεί την ιστοσελίδα μέχρι να διαγράψει τα `cookies`.

\pagebreak

\pagebreak

# Cookies στις ηλεκτρονικές αγορές

## Χρήση cookies για πρακτικά θέματα

Παρατηρούμε την σημασία των `cookies` ιδιαίτερα στις ηλεκτρονικές αγορές αφού η
χρήση τους προσφέρει σημαντική βελτίωση στον τρόπο λειτουργίας του ηλεκτρονικού
καταστήματός.

Μια σημαντική λειτουργία που πραγματοποιούν είναι η δημιουργία ηλεκτρονικού
καλαθιού, με τα προϊόντα που έχει προσθέσει ο πελάτης να παραμένουν καθ όλη την
διάρκεια περιήγησης του στο κατάστημα ή και ακόμα πολλαπλών διαφορετικών
επισκέψεων στο κατάστημα.

Άλλη σημαντική λειτουργία είναι η δημιουργία μίας λίστας επιδημιών. Ο πελάτης
πάλι θα αποθηκεύει προϊόντα σαν ηλεκτρονικό καλάθι αλλά με την διαφορά ότι τα
προϊόντα προορίζονται για αγορά στο μέλλον.

Επίσης τα `cookies` μπορούν να αποθηκεύουν επιλογές του χρήστη όπως το νόμισμα
της επιλογής του, την χώρα παραλαβής των προϊόντων η ακόμα και στιλιστικές επιλογές
όπως το θέμα της σελίδας και το μέγεθος γραμματοσειράς.

Τέλος κατά την διάρκεια της πληρωμής στοιχεία όπως ο αριθμός της πιστωτικής κάρτας,
η διεύθυνση, το ονοματεπώνυμο και το τηλέφωνο του χρήστη αποθηκεύονται για την διευκόλυνση
των αγορών του.

## Στοχευμένες διαφημίσεις

Ένα ακόμα ποιο μεγάλο κομμάτι στην χρήση `cookies` για ηλεκτρονικές αγορές είναι
οι προσωποποιημένες διαφημίσεις.

Με την χρήση ακόμα και (`First-party cookies`) υπάρχουν τεράστιες δυνατότητες για
προσωποποιημένες διαφημίσεις. Τα `cookies` μπορούν να αποθηκεύουν πρόσφατες
αναζητήσεις, σε ποια προϊόντα έκανε (`click`) ο πελάτης η ακόμα και πόση ώρα
κοιτούσε ένα προϊόν. Δίνοντάς έτσι μία πολύ καλή εικόνα για το τι θέλει ο κάθε χρήστης.

Το επόμενο βήμα είναι απλά η ανάλυση αυτών των πληροφοριών από κατάλληλους
αλγόριθμους και η προώθησή των αποτελεσμάτων σαν διαφημίσεις η ακόμα και η
προβολή προσωποποιημένων αποτελεσμάτων ανάλογα με τις προτιμήσεις του.

Μία συνηθισμένη τεχνική είναι το λεγόμενο (`retargeting`) που προϊόντα που έχουν
δείξει ενδιαφέρον στον χρήστη παλαιότερα επαναπροωθούνται με σκοπό να πείσουν τον
χρήστη να τα αποκτήσει.

\pagebreak

## Εξαιρετικά στοχευμένες διαφημίσεις

Τα `First-party cookies` έχουν σημαντικές δυνατότητες στον τομέα της διαφήμισης
αλλά δεν συγκρίνονται στις δυνατότητες των `third-party cookies`.

Τα `third-party cookies` με την υποστήριξη μεγάλων διαφημιστικών και αναλυτικών
εταιριών έχουν τόσο μεγάλη δύναμη που αγγίζουν τα όρια του τι είναι ηθικό.
Οι διαφημίσεις δεν βασίζονται ποια στα προϊόντα που βλέπει κανείς αλλά σε
ολόκληρη την ηλεκτρονική του δραστηριότητα.

Μπορεί να γίνει διασταύρωσή πληροφοριών και στην τελική χτίσιμο μιας ψηφιακής
προσωπικότητας για κάθε χρήστη του διαδικτύου που περιγράφει με πολύ μεγάλη
ακρίβεια την πραγματική, με τεράστιο όγκο πληροφοριών που ο τελικός χρήστης
δεν έδωσε ποτέ συγκατάθεση να συλλεχθούν.

Ξέροντας τόσες πληροφορίες για το κάθε άτομο οι διαφημίσεις μπορούν να βασίζονται
σε πραγματικά γεγονότα που συμβαίνουν στην ζωή του καθένα μια τεχνική που ονομάζεται
`Life Events Targeting`. Όταν κάτι σημαντικό συμβαίνει στην ζωή κάποιου,
σε επετείους, γάμους ή κηδείες οι διαφημιστικές έχουν τις αντίστοιχες διαφημίσεις
να προτείνουν.

Αλλά γιατί να υπάρχει περιορισμός στις προτιμήσεις ενός μόνο ατόμου. Υπάρχουν
τεχνικές που αξιοποιούν αγορές από φίλους η συγγενείς για να προτείνουν προϊόντα
που αγοράζουν οι κοντινοί άνθρωποι του χρήστη.

Και τέλος μία τεχνική που πλέων χρησιμοποιείτε από τους περισσότερους διαφημιστές
είναι οι στοχευμένες διαφημίσεις σε ένα ομογενές κοινό.
Το ομογενές αυτό κοινό μπορεί να είναι όμοιο σε διάφορους τομείς, όπως η οικογενειακή
κατάσταση, το εισόδημα, ηλικιακή ομάδα ή και συνδυασμός, για την εύρεση του ποιο
αποδοτικού κοινού.

<!-- * Third party cookies allow for highly targeted adds -->
<!-- * And a more concerning consequence: -->
<!--  -->
<!-- ## Profiling -->
<!-- * Advertising networks mass profile in order to target adds -->
<!-- * Privacy concerns about permission to profile -->
<!--  -->
<!-- ## Mass data collection from Add Agencies -->
<!-- * Double-click -->
<!-- * Angry stallman rant -->

\pagebreak

# Νομοθεσία

## GDPR και cookies

Οι τρόποι διασφάλισης της ιδιωτικότητας ως αναφορά τα `cookies` βασίζεται πάνω
σε δύο νομοθεσίες το `GDPR` και το `ePrivacy Directive`. Αυτές οι νομοθεσίες
ορίζουν κανόνες που πρέπει να τηρούν οι ιστοσελίδες για την ενημέρωση και την
προστασία της ιδιωτικότητας του χρήστη.

Ποιο συγκεκριμένα οι ιστοσελίδες πρέπει να ενημερώσουν τον χρήστη για το ποια
`cookies` χρησιμοποιούνται και να πάρουν συγκατάθεση από τον χρήστη πριν
αποθηκεύσουν `cookies` στην συσκευή του. Πρέπει να υπάρχει σαφής αιτιολόγηση
για τον λόγο που υπάρχει το κάθε `cookie` και τον σκοπό που εκπληρώνει.

Η συγκατάθεση πρέπει να αποκτάτε ενεργά με κάποια ενέργεια του χρήστη, όπως το
πάτημα ενός κουμπιού που αναγράφει με κατανοητό τρόπο την αποδοχή των `cookies`,
η οποιονδήποτε άλλο τρόπο που απαιτεί ενέργεια του χρήστη.

Επίσης δεν θα πρέπει οι ιστοσελίδες να αναγκάζουν τον χρήστη να αποδεχθεί όλα
τα `cookies` μη δίνοντας του πρόσβαση στην ιστοσελίδα. Αν ο χρήστης επιλέξει να
μην αποδεχθεί όλα τα `cookies` η ιστοσελίδα πρέπει να συνεχίσει να δουλεύει.

Και τέλος οι σελίδες πρέπει να είναι με τέτοιο τρόπο κατασκευασμένες που
να δώσει κανείς συγκατάθεση είναι το ίδιο εύκολο με το να την πάρει πίσω.

\pagebreak

## Προβλήματα με την υλοποίηση της νομοθεσίας

Η νομοθεσία για την προστασία της ιδιωτικότητας και των προσωπικών δεδομένων
είναι ένα βήμα στην σωστή κατεύθυνση αλλά δεν είναι απαραίτητα η λύση του
προβλήματος. Υπάρχουν ακόμα περιπτώσεις που οι εταιρίες καταπατάνε τα δικαιώματα
των χρηστών.

Για παράδειγμα πολλές ιστοσελίδες δεν δίνουν πρόσβαση στο περιεχόμενο τους
αν δεν αποδεχθούν τα `cookies` ή δεν έχουν επιλογή για την απόρριψη τους.
Σε μικρότερο βαθμό, πού δεν είναι τεχνικά παραβίαση της νομοθεσίας, είναι όταν
στο παράθυρο διαλόγου για τα `cookies` το κουμπί για την αποδοχή όλων είναι
μεγαλύτερο, προεπιλεγμένο και ο μόνος τρόπος για απόρριψη των `cookies` είναι
μέσα από σύνθετα επιπρόσθετα μενού. Επίσης σημαντική παραβίαση είναι η δήλωση
χρήσης `cookies` για ένα σκοπό, ενώ στην πραγματικότητα χρησιμοποιούνται για άλλο.

Οι ιστοσελίδες θα πρέπει να σχεδιάζονται με την ιδιωτικότητα στο επίκεντρο.
Αντί το ζήτημα να είναι πώς πρέπει οι εταιρίες να διαχειρίζονται τα δεδομένα,
να γίνει γιατί να έχουν καν πρόσβαση στα δεδομένα αυτά.

Είναι γνωστό ότι τα δεδομένα δεν είναι ποτέ ασφαλή, και αποδεικνύετε συχνά με
τις διαρροές δεδομένων από εταιρίες και τα πρόστιμα του `GDPR` που ακολουθούν.
Όταν τώρα έχουμε τεράστιο όγκο δεδομένων, και ποιο ανησυχητικά, τεράστιο όγκο
από προσωπικά δεδομένα είναι θέμα χρόνου να διαρρεύσουν, με τις τεράστιες συνέπειες
που μπορεί κανείς να φανταστεί ότι θα ακολουθήσουν.





<!-- ## GDPR cookie law -->
<!-- * What sites should do -->
<!-- * What customers need to know -->
<!-- * How to implement -->
<!--  -->
<!-- ## Bad implementations -->
<!-- * Why every site is shit -->
<!-- * Big yes small no button -->
<!-- * Only gdpr.com has a `no` option -->
<!-- ## Mass data collection = bad -->
<!-- * More angry stallman -->
<!--  -->

\pagebreak

# Πηγές

* https://arxiv.org/abs/cs/0105018 HTTP Cookies: Standards, Privacy, and Politics David M. Kristol 2001
* https://edps.europa.eu/data-protection/our-work/subjects/eprivacy-directive_en
* https://gdpr.eu/cookies
* https://hellanicus.lib.aegean.gr/handle/11610/20995Η επιρροή του Γενικού Κανονισμού για την Προστασία Δεδομένων στο ηλεκτρονικό εμπόριο και τη χρήση cookies
* https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2366262 Cookies in E-Commerce: Balancing Privacy and Business.
* https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3761967 Cookies: Privacy Risks, Attacks, and Recommendations
* https://stallman.org/google.html
* https://www.bigcommerce.com/ecommerce-answers/what-cookie-and-why-it-important/
* https://www.bounteous.com/insights/2019/12/23/how-google-analytics-uses-cookies-identify-users/
* https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/136008602760586769 E-Commerce and Privacy Issues: An Analysis of the Personal Data Protection Bill




